\section{Obiettivi}
Partiamo considerando un drone acquatico sviluppato da \mbox{PlatypusLLC\cite{web:platypusllc}} che abbiamo avuto il compito di analizzare in ottica di sicurezza.

Ricercando utilizzi dell'analisi statica nell'ambito della sicurezza dei robot, ci siamo imbattuti in diversi paper riguardanti la soundness di un sistema dinamico ma pochi riguardanti sicurezza dei firmware o software annessi ai controllori dei robot in questione.

In generale la tecnica di analisi statica più utilizzata è l'Analisi di Intervalli.

L'analisi degli intervalli è un metodo inventato dai matematici negli anni '50-'60, per porre dei limiti sugli errori di arrotondamento e di misurazione nel calcolo matematico e quindi sviluppare metodi numerici che producano risultati affidabili.
Con questo metodo un valore viene rappresentato come una serie di possibilità.
Lo scopo di questo studio è quello di cercare di fornire una panoramica sullo stato attuale dell'arte in ambito dell'affidabilità robotica, mediante l'utilizzo dell'Analisi degli Intervalli associata a tool come i Fault Tree.

Nel primo capitolo vengono introdotti alcuni cenni teorici ed esempi sugli intervalli, le operazioni che si possono eseguire su di essi e un algoritmo che consente di valutare un insieme di equazioni in un intervallo.

Nel secondo capitolo vengono presentati due casi di studio per mostrare brevemente come la teoria dell'Analisi degli Intervalli trova applicazione in robotica, precisamente con un problema di Cinematica e di analisi delle Singolarità in un workspace.

Nel terzo capitolo vengono brevemente presentati i Fault Tree, tool utilizzato in accoppiata con l'Analisi degli Intervalli per calcolare le probabilità di guasto di una componente o dell'intero sistema. In particolare in questo capitolo si fa utilizzo di istogrammi per rappresentare gli input e output come una distribuzione di probabilità con una massa.
Tale metodologia consente di avere in output una distribuzione di probabilità che simuli uno spazio di ricerca il più grande possibile e rappresenti l'incertezza dei dati in input.

Nel quarto capitolo cambieremo livello di analisi, ricercando problematiche di sicurezza all'interno dei firmware di microcontrollori
utilizzati per il controllo di robot. Principalmente studieremo i casi di Buffer Overflow della memoria.

Questo tipo di attacco si può verificare nei casi in cui non si gestiscano correttamente le dimensioni di array durante operazioni di copiatura o inserimento nello Heap o nello Stack, provocando una riscrittura di porzioni della memoria e la conseguente esecuzione di comandi indesiderati. Una corretta analisi degli intervalli delle dimensioni degli array da copiare o inserire risulta dunque fondamentale.

Nell'ultimo capitolo mostreremo come, nel nostro caso di studio con comandi di controllo e alcuni accorgimenti sui tipi di dato, si possano gestire questi ed ulteriori problemi legati ad intervalli di valori.


